\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}
\section{Pengujian}
\subsection{Penerapan Metode \textit{K-Means Clustering}}
\par
Perhitungan dengan metode \textit{K-Means Clustering} dilakukan dengan menentukan terlebih dahulu nilai dan bobot yang nantinya akan menjadi acuan dalam penerapan metode. Kemudian untuk penerapan metode dimulai dengan normalisasi matriks dari data, kemudian perhitungan perkalian matriks normalisasi. Setelah semua langkah telah dilakukan maka diperoleh hasil perangkingan yang berisi urutan data pengaduan yang akan diselesaikan terlebih dahulu. Setelah mendapatkan hasil prioritas, maka dilanjutkan dengan meerapkan metode \textit{K-Means Clustering} untuk dapat mengetahui waktu penanganan pelapor yang termasuk ke dalam $\textgreater$ 21 hari, $\textgreater$ 7 atau $\leq$ 20 hari, dan $\textless$ 7 hari.

\subsection{Data Penelitan}
\par
Data dalam penelitian ini yaitu data pengaduan yang didapatkan dari pihak terkait. Adapun data yang digunakan sebagai sample dalam penerapan metode \textit{K-Means Clustering} yaitu dapat dilihat pada lampiran dari laporan ini.
\newpage
\subsection{Simulasi Perhitungan Metode \textit{K-Means Clustering}}

Berikut adalah simulasi perhitungan metode \textit{K-Means Clustering}  : 
\begin{enumerate}
\item Menentukan k sebagai jumlah kluster yang ingin di bentuk.
Pada penelitian ini menggunakan 3 kluster yaitu $\textgreater$ 21 hari, $\textgreater$ 7 atau $\leq$ 20 hari, dan $\textless$ 7 hari.

\item Menentukan titik pusat (\textit{centroid}) awal di setiap \textit{cluster} sebanyak k.
\par Adapun \textit{centroid} awal yang ditentukan yaitu dapat dilihat pada tabel \ref{eq:91}

\begin{table}[htp]
\centering
\caption{\textit{Centroid} Awal}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}

\end{tabular}
\label{eq:91}
\end{table}



\item Menghitung jarak dari setiap data yang di\textit{input} terhadap masing – masing \textit{centroid} dengan menggunakan rumus jarak \textit{Euclidean} (\textit{Euclidean Distance}) sehingga ditemukan jarak yang paling dekat dari setiap data dengan menggunakan \textit{centroid}. Berikut adalah persamaan \textit{Euclidian Distance}:
\par
\begin{equation}\label{eq:1}
  d(X_j,C_j) = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} (X_j - C_j)^2}   
\end{equation}

\par
Adapun hasil dari jarak yang diperoleh yaitu dapat dilihat pada tabel \ref{eq:92}.
\newpage
\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Jarak Setiap Data}
\begin{tabular}{cccllllll}
\cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{C1}       & \multicolumn{1}{c|}{C2}       & \multicolumn{1}{c|}{C3}       &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{0}        & \multicolumn{1}{c|}{6}        & \multicolumn{1}{c|}{6.324555} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{1}        & \multicolumn{1}{c|}{5}        & \multicolumn{1}{c|}{5.385165} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{1}        & \multicolumn{1}{c|}{5}        & \multicolumn{1}{c|}{5.385165} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{1}        & \multicolumn{1}{c|}{5}        & \multicolumn{1}{c|}{5.385165} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{1}        & \multicolumn{1}{c|}{5}        & \multicolumn{1}{c|}{5.385165} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{2}        & \multicolumn{1}{c|}{4}        & \multicolumn{1}{c|}{4.472136} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{2}        & \multicolumn{1}{c|}{4}        & \multicolumn{1}{c|}{4.472136} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{2}        & \multicolumn{1}{c|}{4}        & \multicolumn{1}{c|}{4.472136} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{3}        & \multicolumn{1}{c|}{3}        & \multicolumn{1}{c|}{3.605551} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{4}        & \multicolumn{1}{c|}{2}        & \multicolumn{1}{c|}{2.828427} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{1}        & \multicolumn{1}{c|}{6.082763} & \multicolumn{1}{c|}{6.082763} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{1}        & \multicolumn{1}{c|}{6.082763} & \multicolumn{1}{c|}{6.082763} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{1}        & \multicolumn{1}{c|}{6.082763} & \multicolumn{1}{c|}{6.082763} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{5}        & \multicolumn{1}{c|}{1}        & \multicolumn{1}{c|}{2.236068} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{5}        & \multicolumn{1}{c|}{1}        & \multicolumn{1}{c|}{2.236068} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{5}        & \multicolumn{1}{c|}{1}        & \multicolumn{1}{c|}{2.236068} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{1.414214} & \multicolumn{1}{c|}{5.09902}  & \multicolumn{1}{c|}{5.09902}  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{1.732051} & \multicolumn{1}{c|}{5.196152} & \multicolumn{1}{c|}{5.196152} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{6}        & \multicolumn{1}{c|}{0}        & \multicolumn{1}{c|}{2}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{6}        & \multicolumn{1}{c|}{0}        & \multicolumn{1}{c|}{2}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{6.082763} & \multicolumn{1}{c|}{1}        & \multicolumn{1}{c|}{2.236068} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{2.236068} & \multicolumn{1}{c|}{4.123106} & \multicolumn{1}{c|}{4.123106} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{2.236068} & \multicolumn{1}{c|}{4.123106} & \multicolumn{1}{c|}{4.123106} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{3.162278} & \multicolumn{1}{c|}{3.162278} & \multicolumn{1}{c|}{3.162278} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{2}        & \multicolumn{1}{c|}{6.324555} & \multicolumn{1}{c|}{6}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{5.09902}  & \multicolumn{1}{c|}{1.414214} & \multicolumn{1}{c|}{1.414214} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{5.09902}  & \multicolumn{1}{c|}{1.414214} & \multicolumn{1}{c|}{1.414214} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{5.09902}  & \multicolumn{1}{c|}{1.414214} & \multicolumn{1}{c|}{1.414214} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{2.236068} & \multicolumn{1}{c|}{5.385165} & \multicolumn{1}{c|}{5}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{2.236068} & \multicolumn{1}{c|}{5.385165} & \multicolumn{1}{c|}{5}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{2.236068} & \multicolumn{1}{c|}{5.385165} & \multicolumn{1}{c|}{5}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{2.236068} & \multicolumn{1}{c|}{5.385165} & \multicolumn{1}{c|}{5}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{2.236068} & \multicolumn{1}{c|}{5.385165} & \multicolumn{1}{c|}{5}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{3.605551} & \multicolumn{1}{c|}{3.605551} & \multicolumn{1}{c|}{3}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{4.472136} & \multicolumn{1}{c|}{2.828427} & \multicolumn{1}{c|}{2}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{6.324555} & \multicolumn{1}{c|}{2}        & \multicolumn{1}{c|}{0}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{6.324555} & \multicolumn{1}{c|}{2}        & \multicolumn{1}{c|}{0}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{6.324555} & \multicolumn{1}{c|}{2}        & \multicolumn{1}{c|}{0}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{6.324555} & \multicolumn{1}{c|}{2}        & \multicolumn{1}{c|}{0}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{6.324555} & \multicolumn{1}{c|}{2}        & \multicolumn{1}{c|}{0}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{l}{}           & \multicolumn{1}{l}{}          & \multicolumn{1}{l}{}          &  &  &  &  &  & 
\end{tabular}
\label{eq:92}
\end{table}

\item Mengklasiﬁkasikan setiap data berdasarkan kedekatannya dengan \textit{centroid} (jarak terkecil).
Adapun jarak terkecilnya yaitu dapat dilihat pada tabel \ref{eq:93}.

\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Jarak Terkecil}
\begin{tabular}{|c|c|c|llllll}
\cline{1-3}
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textgreater 21\\   hari\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textgreater 7 atau ≤ 20\\   hari\end{tabular} & \textless 7 hari &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
C1                                                               & C2                                                                        & C3               &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 & 1                                                                         &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 & 1                                                                         &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 & 1                                                                         &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 & 1                                                                         &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 & 1                                                                         &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 & 1                                                                         &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 & 1                                                                         &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 & 1                                                                         &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 & 1                                                                         &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 & 1                                                                         &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
1                                                                &                                                                           &                  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 &                                                                           & 1                &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 &                                                                           & 1                &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 &                                                                           & 1                &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 &                                                                           & 1                &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 &                                                                           & 1                &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 &                                                                           & 1                &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
                                                                 &                                                                           & 1                &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\end{tabular}
\label{eq:93}
\end{table}


\item Memperbaharui nilai \textit{centroid}. Nilai centroid baru di peroleh dari rata-rata \textit{cluster} yang bersangkutan dengan menggunakan rumus;
\begin{equation}\label{eq:2}
C_j = \frac{\sum^{n}_{j=1} X_j}{p}
\end{equation}

\textit{Centroid} baru yang diperoleh yaitu dapat dilihat pada tabel \ref{eq:94}.

\pagebreak
\begin{table}[]
\centering
\caption{Centroid Baru}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{C1}         & \multicolumn{1}{c|}{C2}       & \multicolumn{1}{c|}{C3}       &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{5.82608696} & \multicolumn{1}{c|}{6.130435} & \multicolumn{1}{c|}{6.956522} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{1.8}        & \multicolumn{1}{c|}{6.7}      & \multicolumn{1}{c|}{6.9}      &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{1.71428571} & \multicolumn{1}{c|}{5}        & \multicolumn{1}{c|}{7}        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}

\end{tabular}
\label{eq:94}
\end{table}

\item Pada perhitungan ini di diperoleh iterasi sampai dengan iterasi ke 2. Dikarenakan nilai \textit{cluster} pertama sudah tidak ada perubahan dengan \textit{cluster} ke 2, maka perhitungan dihentikan. Adapun nilai \textit{cluster}nya yaitu :


\par 
Adapun hasil akhir dari penerapan metode ini yaitu diambil dari iterasi ke 2. Sehingga nilai pusat \textit{cluster} (µj) pada iterasi terakhir akan digunakan sebagai parameter untuk menentukan klasiﬁkasi data.
\par
Adapun hasilnya yaitu:

\begin{itemize}
    \item Tabel \ref{eq:01} merupakan data pengadu yang termasuk dalam waktu pena-
    nganan $\textgreater$ 21 hari.

\begin{table}[]
\centering
\caption{Cluster 1}
\begin{tabular}{cccclllll}
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak Blok A No 56} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak Blok A No 10} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu blok A No  5}   & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok B no 55}   & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak blok B no 05} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu blok A No12}    & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu blok B No 8}    & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok A no 33}   & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak Blok B No 12} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak Blok B No 34} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak Blok B No 5}  & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok B No 39}   & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok A No 5}    & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{6} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok A No 34}   & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok A No  45}  & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok A No  48}  & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak Blok B No 9}  & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok B No 44}   & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok A No 21}   & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok B No 4}    & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak blok A No 48} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok A No  22}  & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu blok A no  70}  & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  &  \\
\multicolumn{1}{l}{}                     & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   & \multicolumn{1}{l}{}   &  &  &  &  & 
\end{tabular}
\label{eq:01}
\end{table}


\item Tabel \ref{eq:02} merupakan data pengadu yang termasuk dalam waktu pena-
nganan $\textgreater$ 7 atau $\leq$ 20 hari.

\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Cluster 2}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok B No 65}    & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok B No 6}     & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak Blok A No 22}  & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak Blok A no 4}   & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok B No 08}    & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok B No 31}    & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak blok A no 106} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak blok B No 6}   & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{6} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak Blok B No 57}  & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok A No 134}   & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak Blok B  No 76} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}

\end{tabular}
\label{eq:02}
\end{table}


\item Tabel \ref{eq:03} merupakan data pengadu yang termasuk dalam waktu pena-
nganan $\textless$ 7 hari.

\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Cluster 3}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak blok B no 50} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok B No 34}   & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok A No 102}  & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok B No 66}   & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Bapak blok A no 87} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{Ibu Blok B No  41}  & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{7} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
\label{eq:03}
\end{table}

\end{itemize} 
\end{enumerate}


\section{Hasil}
\par 
Berdasarkan proses penerapan metode di atas, maka adapun kesimpulannya yaitu pelapor dengan waktu pengerjaan $\textgreater$ 21 hari berjumlah 23 orang, pelapor dengan waktu pengerjaan  $\textgreater$ 7 atau $\leq$ 20 hari berjumlah 10 orang, sedangkan pelapor dengan waktu pengerjaan $\textless$ 7 hari berjumlah 7 orang. dari tersebut, yang menjadi perhatian adalah waktu pengerjaan $\textgreater$ 21 hari dikarenakan menggunakan waktu yang cukup lama sehingga menjadi bahan evaluasi bagi pihak terkait untuk dapat memperbaiki kinerja pelayanan sehingga dapat memberikan pelayanan yang baik kepada masyarakat serta kepuasan tersendiri.

\pagebreak
\section{Evaluasi}
\subsection{Pengujian}

\par
Pada tahap ini akan menunjukkan proses pengujian data yang menghasilkan akurasi = 0.925 yang diperoleh dari hasil perhitungan dengan menggunakan rumus \textit{Confusion Matriks}, seperti terlihat pada tabel \ref{eq:04}. 

\begin{table}[]
\centering
\caption{\textit{Confusion Matriks}}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|l|}{}                                                                          & \multicolumn{1}{l|}{}                     & \multicolumn{1}{l|}{CONFUSION TABLE}                                                           & \multicolumn{1}{l|}{}                 &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|l|}{}                                                                          & \multicolumn{3}{c|}{CLUSTER}                                                                                                                                                       &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{PREDICTION}                                                                & \multicolumn{1}{c|}{\textgreater 21 hari} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textgreater 7 atau ≤ 20\\   hari\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\textless 7 hari} &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{\textgreater 21 hari}                                                      & \multicolumn{1}{c|}{21}                   & \multicolumn{1}{c|}{1}                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{0}                &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textgreater 7 atau ≤\\   20 hari\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{1}                    & \multicolumn{1}{c|}{10}                                                                        & \multicolumn{1}{c|}{0}                &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{\textless 7 hari}                                                          & \multicolumn{1}{c|}{1}                    & \multicolumn{1}{c|}{0}                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{6}                &  &  &  &  &  \\ \cline{1-4}

\end{tabular}
\label{eq:04}
\end{table}



\newpage

\begin{table}[]
\centering
\caption{Pengujian}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-5}
\multicolumn{1}{|l|}{}      & \multicolumn{3}{c|}{Clustered Instancs}                                                                                                                                            & \multicolumn{1}{l|}{}              &  &  &  &  \\ \cline{1-5}
\multicolumn{1}{|c|}{SPLIT} & \multicolumn{1}{c|}{\textgreater 21 hari} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textgreater 7 atau ≤ 20\\   hari\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\textless 7 hari} & \multicolumn{1}{c|}{Squared error} &  &  &  &  \\ \cline{1-5}
\multicolumn{1}{|c|}{10\%}  & \multicolumn{1}{c|}{31}                   & \multicolumn{1}{c|}{4}                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{1}                & \multicolumn{1}{c|}{0.03125}       &  &  &  &  \\ \cline{1-5}
\multicolumn{1}{|c|}{20\%}  & \multicolumn{1}{c|}{15}                   & \multicolumn{1}{c|}{11}                                                                        & \multicolumn{1}{c|}{6}                & \multicolumn{1}{c|}{0.516666667}   &  &  &  &  \\ \cline{1-5}
\multicolumn{1}{|c|}{30\%}  & \multicolumn{1}{c|}{9}                    & \multicolumn{1}{c|}{6}                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{13}               & \multicolumn{1}{c|}{1.872685185}   &  &  &  &  \\ \cline{1-5}
\multicolumn{1}{|c|}{40\%}  & \multicolumn{1}{c|}{6}                    & \multicolumn{1}{c|}{5}                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{13}               & \multicolumn{1}{c|}{3.090046296}   &  &  &  &  \\ \cline{1-5}
\multicolumn{1}{|c|}{50\%}  & \multicolumn{1}{c|}{9}                    & \multicolumn{1}{c|}{5}                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{6}                & \multicolumn{1}{c|}{5.667592593}   &  &  &  &  \\ \cline{1-5}
\multicolumn{1}{|c|}{60\%}  & \multicolumn{1}{c|}{11}                   & \multicolumn{1}{c|}{5}                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{0}                & \multicolumn{1}{c|}{10.9130117}    &  &  &  &  \\ \cline{1-5}
\multicolumn{1}{|c|}{70\%}  & \multicolumn{1}{c|}{5}                    & \multicolumn{1}{c|}{2}                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{5}                & \multicolumn{1}{c|}{9.354166667}   &  &  &  &  \\ \cline{1-5}
\multicolumn{1}{|c|}{80\%}  & \multicolumn{1}{c|}{3}                    & \multicolumn{1}{c|}{3}                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{2}                & \multicolumn{1}{c|}{5.398611111}   &  &  &  &  \\ \cline{1-5}

\end{tabular}
\label{eq:05}
\end{table}

\par
Tabel \ref{eq:05} merupakan tabel hasil  \textit{Clustered Instances}  yang menunjukkan  jumlah pelapor yang tergabung dalam \textit{cluster}0, \textit{cluster}1, dan \textit{cluster}2. Dari jumlah pelapor yang tergabung kemudian dapat dilihat berapa persen dari pelapor yang ada di tiap merupakan hasil \textit{cluster} dengan menggunakan algoritma K-means di
\textit{software} Weka. Dari hasil ada tiga \textit{attribute} yaitu $\textgreater$ 21 hari, $\textgreater$ 7 atau $\leq$ 20 hari, dan $\textless$ 7 hari. Dimana rata-rata dari setiap waktu penanganan ini sudah ditampilkan dalam full data dengan 40 data pelapor, pada tabel tersebut ini ada 3 \textit{cluster} yaitu \textit{cluster} 0,\textit{ cluster }1, \textit{cluster} 2. Dari hasil yang didapatkan, ditetapkan bahwa dalam \textit{cluster} 0 merupakan kumpulan dari pelapor  dengan jumlah pelapor dengan waktu penanganan yang paling banyak, untuk \textit{cluster} 1 dengan jumlah pelapor dengan waktu penanganan yang mempunyai nilai tengah, sedangkan untuk \textit{cluster} 2 merupakan kumpulan dari pelapor dengan  waktu penanganan yang sedikit. Jika dilihat dari \textit{cluster} 0, maka dari tiga waktu penanganan tersebut bisa dipastikan bahwa $\textgreater$ 21 hari merupakan waktu penanganan yang menanganani banyak pelapor.


\newpage
\subsection{Pengujian Performance\textit{}}
\par 
Berikut adalah hasil pengujian sistem menggunakan
\textit{tools} Selenium IDE :
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{figures/p1.PNG}
\caption{Pengujian \textit{Performance}}
\label{eq:12}
\end{figure}

\par
Pengujian pada gambar \ref{eq:12} merupakan pengujian sistem menggunakan \textit{tools} Selenium IDE dimana sistem akan merekam sistem yang sedang dijalankan untuk mengetahui apakah pada sistem tersebut terdapat \textit{error} atau tidak.


\subsection{Pengujian Fungsional}

\begin{enumerate}
    \item Identifikasi dan Rencana Pengujian
    \par
    Pada pengujian ini berisi identifikasi dan rencana dari pengujian yang akan dlakukan yang berisi validasi data login, edit data, \textit{input} data, dan \textit{delete} data. Yang mana masing-masing pengujian diberi keterangan mengenai waktu pengujian, tingkat pengujian, dan jenis pengujian. Tabel dapat di lihat pada tabel \ref{identifikasi}.
    \item Pengujian Validasi Login
    \par 
    Pada pengujian ini yaitu untuk mengetuhui hasil dari pengujian valdasi login \textit{user} untuk masuk ke sistem. Adapun \textit{user} yang dimaksud yaitu admin, pelapor, dan ketua RT. Tabel dapat di lihat pada tabel \ref{login}.
     \newpage
    \item Pengujian \textit{Edit} Data
    \par
    Pengujian ini berfungsi untuk menguji pengubahan data yang telah dilakukan, yang terdiri dari edit data \textit{user}, edit data pelapor, dan edit data kriteria. Tabel dapat di lihat pada tabel \ref{edit}.
    \item Pengujian \textit{Input} Data
     \par
    Pengujian ini berfungsi untuk menguji penginputan data yang telah dilakukan, yang terdiri dari \textit{input} data \textit{user}, \textit{input} data pelapor, dan \textit{input} data kriteria. Tabel dapat di lihat pada tabel \ref{input}.
    \item Pengujian \textit{Delete} Data
     \par
    Pengujian ini berfungsi untuk menguji penghapusan data yang telah dilakukan, yang terdiri dari \textit{delete} data \textit{user}, \textit{delete} data pelapor, dan \textit{delete} data kriteria. Tabel dapat di lihat pada tabel \ref{delete}.
\end{enumerate}



\begin{landscape}
\centering
\begin{table}[]
\caption{Identifikasi dan Rencana Pengujian}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{Kelas Uji}      & \multicolumn{1}{c|}{Butir Uji}                                                           & \multicolumn{1}{c|}{Tingkat Pengujian} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Nomor \\ Identifikasi\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{Jenis Pengujian} & \multicolumn{1}{c|}{Jadwal}          &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{Validasi login} & \multicolumn{1}{c|}{Validasi login Admin}                                                & \multicolumn{1}{c|}{Pengujian sistem}  & \multicolumn{1}{c|}{VLD-01}                                                        & \multicolumn{1}{c|}{Blackbox}        & \multicolumn{1}{c|}{29 Agustus 2019} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{Validasi login} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Validasi login\\   Pelapor\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{c|}{Pengujian sistem}  & \multicolumn{1}{c|}{VLD-02}                                                        & \multicolumn{1}{c|}{Blackbox}        & \multicolumn{1}{c|}{29 Agustus 2019} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{Validasi login} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Validasi login Ketua\\   RT\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{Pengujian sistem}  & \multicolumn{1}{c|}{VLD-03}                                                        & \multicolumn{1}{c|}{Blackbox}        & \multicolumn{1}{c|}{29 Agustus 2019} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{Edit Data}      & \multicolumn{1}{c|}{Edit Data Admin}                                                     & \multicolumn{1}{c|}{Pengujian sistem}  & \multicolumn{1}{c|}{EDD-01}                                                        & \multicolumn{1}{c|}{Blackbox}        & \multicolumn{1}{c|}{29 Agustus 2019} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{}               & \multicolumn{1}{c|}{Edit Data Pelapor}                                                   & \multicolumn{1}{c|}{Pengujian sistem}  & \multicolumn{1}{c|}{EDD-02}                                                        & \multicolumn{1}{c|}{Blackbox}        & \multicolumn{1}{c|}{29 Agustus 2019} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{}               & \multicolumn{1}{c|}{Edit Data Kriteria}                                                  & \multicolumn{1}{c|}{Pengujian sistem}  & \multicolumn{1}{c|}{EDD-03}                                                        & \multicolumn{1}{c|}{Blackbox}        & \multicolumn{1}{c|}{29 Agustus 2019} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{Input  Data}    & \multicolumn{1}{c|}{Input Data Admin}                                                    & \multicolumn{1}{c|}{Pengujian sistem}  & \multicolumn{1}{c|}{IPD-01}                                                        & \multicolumn{1}{c|}{Blackbox}        & \multicolumn{1}{c|}{29 Agustus 2019} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{}               & \multicolumn{1}{c|}{Input Data Pelapor}                                                  & \multicolumn{1}{c|}{Pengujian sistem}  & \multicolumn{1}{c|}{IPD-02}                                                        & \multicolumn{1}{c|}{Blackbox}        & \multicolumn{1}{c|}{29 Agustus 2019} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{}               & \multicolumn{1}{c|}{Input Data Kriteria}                                                 & \multicolumn{1}{c|}{Pengujian sistem}  & \multicolumn{1}{c|}{IPD-03}                                                        & \multicolumn{1}{c|}{Blackbox}        & \multicolumn{1}{c|}{29 Agustus 2019} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{Delete}         & \multicolumn{1}{c|}{Delete Data Admin}                                                   & \multicolumn{1}{c|}{Pengujian sistem}  & \multicolumn{1}{c|}{DLD-01}                                                        & \multicolumn{1}{c|}{Blackbox}        & \multicolumn{1}{c|}{29 Agustus 2019} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{}               & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Delete Data\\   Pelapor\end{tabular}}     & \multicolumn{1}{c|}{Pengujian sistem}  & \multicolumn{1}{c|}{DLD-02}                                                        & \multicolumn{1}{c|}{Blackbox}        & \multicolumn{1}{c|}{29 Agustus 2019} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{}               & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Delete Data\\   Kriteria\end{tabular}}    & \multicolumn{1}{c|}{Pengujian sistem}  & \multicolumn{1}{c|}{DLD-03}                                                        & \multicolumn{1}{c|}{Blackbox}        & \multicolumn{1}{c|}{29 Agustus 2019} &  &  &  \\ \cline{1-6}

\end{tabular}
\label{identifikasi}
\end{table}
\end{landscape}


\begin{landscape}
\centering
\begin{table}[]
\caption{Pengujian Validasi Login}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-7}
\multicolumn{1}{|c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}No \\ Identi \\ fikasi\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{Deskripsi}                                                                                                        & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Prosedur \\ Pengujian\end{tabular}}                                        & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Keluaran \\ Yang\\   Diharapkan\end{tabular}}      & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kriteria \\ Evaluasi\\   Hasil\end{tabular}}                                  & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Hasil \\ Yang\\ didapat\end{tabular}}             & \multicolumn{1}{c|}{Kesimpulan} &  &  \\ \cline{1-7}
\multicolumn{1}{|l|}{VLD-01}                                                     & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menguji validasi\\  login Admin \\ untuk masuk ke \\ sistem\end{tabular}}              & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ketikkan username \\ dan password\\ kemudian \\ klik login\end{tabular}}   & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tampil Form \\ Halaman\\ Utama Admin\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ketika tombol \\ login diklik, \\ tampil halaman \\ utama Admin\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sesuai dengan \\ yang\\ diharapkan\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{OK}         &  &  \\ \cline{1-7}
\multicolumn{1}{|l|}{VLD-02}                                                     & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menguji validasi\\  login \\ Pelapor untuk \\ masuk\\ ke sistem\end{tabular}}          & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ketikkan username\\  dan  password \\ kemudian\\  klik login\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tampil Form \\ Halaman\\  Pengaduan\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ketika tombol\\  login diklik,\\  tampil halaman \\ Pengaduan\end{tabular}}   & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sesuai dengan\\  yang\\  diharapkan\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{OK}         &  &  \\ \cline{1-7}
\multicolumn{1}{|l|}{VLD-03}                                                     & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menguji validasi\\  login \\ ketua RT \\ untuk masuk \\ ke halaman utama\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ketikkan username\\ \& password \\ kemudian\\ klik login\end{tabular}}     & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tampil Form \\ Halaman\\ Utama\end{tabular}}       & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ketika tombol\\  login diklik, tampil \\ Utama\end{tabular}}                  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sesuai dengan \\ yang\\ diharapkan\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{OK}         &  &  \\ \cline{1-7}

\end{tabular}
\label{login}
\end{table}
\end{landscape}


\begin{landscape}
\centering
\begin{table}[]
\caption{Pengujian Edit Data}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{No Identifikasi} & \multicolumn{1}{c|}{Deskripsi}                                                                                   & \multicolumn{1}{c|}{Prosedur Pengujian}                                                                                                                                 & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Keluaran Yang\\   Diharapkan\end{tabular}}      & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Hasil Yang \\ didapat\end{tabular}}             & \multicolumn{1}{c|}{Kesimpulan} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|l|}{EDD-01}          & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menguji \\ pengubahan\\ data pada \\ data Admin\end{tabular}}     & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik gambar edit \\ pada tabel kemudian \\ ubahlah data yang \\ ada pada field,\\  kemudian\\  klik submit\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data Admin \\ berhasil\\ diubah\end{tabular}}   & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sesuai dengan \\ yang diharapkan\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{OK}         &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|l|}{EDD-02}          & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menguji\\  pengubahan\\  data pada \\ data Pelapor\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik gambar  edit pada\\  tabel kemudian ubahlah\\  data yang ada pada\\  field, kemudian klik\\   submit\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data Pelapor\\ berhasil\\ diubah\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sesuai dengan \\ yang  diharapkan\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{OK}         &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|l|}{EDD-03}          & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menguji \\ pengubahan\\  data pada\\  data kriteria\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik gambar  edit \\ pada tabel kemudian \\ ubahlah data yang\\  ada pada field,\\ kemudian klik\\  submit\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data kriteria\\ berhasil\\ diubah\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sesuai dengan \\ yang diharapkan\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{OK}         &  &  &  \\ \cline{1-6}

\end{tabular}
\label{edit}
\end{table}
\end{landscape}


\begin{landscape}
\centering
\begin{table}[]
\caption{Pengujian Input Data}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}No \\ Identifikasi\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{Deskripsi}                                                                                & \multicolumn{1}{c|}{Prosedur Pengujian}                                                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Keluaran yang\\   diharapkan\end{tabular}}         & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Hasil Yang \\ didapat\end{tabular}}             & \multicolumn{1}{c|}{Kesimpulan} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|l|}{IPD-01}                                                     & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menguji penginputan\\   data untuk data Admin\end{tabular}}    & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik button Submit\\   data ,kemudian isi \\ field-field yang telah \\ disediakan\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data Admin \\ berhasil diinputkan\end{tabular}}    & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sesuai dengan \\ yang diharapkan\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{OK}         &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|l|}{IPD-02}                                                     & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menguji penginputan\\   data untuk data Pelapor\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik button Submit\\  data ,kemudian isi \\ field-field yang telah \\ disediakan\end{tabular}}   & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data Pelapor\\   berhasil diinputkan\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sesuai dengan \\ yang diharapkan\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{OK}         &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|l|}{IPD-03}                                                     & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menguji penginputan\\   data untuk data kriteria\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik button Submit\\ data ,kemudian isi \\ field-field \\ yang telah \\ disediakan\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data kriteria\\ berhasil diinputkan\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sesuai dengan yang\\   diharapkan\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{OK}         &  &  &  \\ \cline{1-6}

\end{tabular}
\label{input}
\end{table}
\end{landscape}


\begin{landscape}
\centering
\begin{table}[]
\caption{Pengujian Delete Data}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}No\\   Identifikasi\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{Deskripsi}                                                                              & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Prosedur\\   Pengujian\end{tabular}}                                           & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Keluaran\\   yang diharapkan\end{tabular}}       & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Hasil\\   Yang didapat\end{tabular}}           & \multicolumn{1}{c|}{Kesimpulan} &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|l|}{DLD-01}                                                      & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menguji penghapusan\\  data pada data Admin\end{tabular}}    & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik gambar  delete \\ pada tabel  yang merupakan \\ aksi delete\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data Admin berhasil\\  dihapus\end{tabular}}     & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sesuai dengan\\  yang diharapkan\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{OK}         &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|l|}{DLD-02}                                                      & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menguji penghapusan \\ data pada data Pelapor\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik gambar  delete pada tabel  \\ yang merupakan aksi delete\end{tabular}}    & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data Pelapor berhasil \\ dihapus\end{tabular}}   & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sesuai dengan\\  yang diharapkan\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{OK}         &  &  &  \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|l|}{DLD-03}                                                      & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menguji penghapusan data \\ pada data kriteria\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik gambar  delete pada tabel \\  yang merupakan aksi delete\end{tabular}}    & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data kriteria\\   berhasil dihapus\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sesuai dengan \\ yang diharapkan\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{OK}         &  &  &  \\ \cline{1-6}

\end{tabular}
\label{delete}
\end{table}
\end{landscape}